\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\begin{document}
\section*{HEA, Blatt 2, Berg Groessler Langenfeld Liu}
\section*{Aufgabe 1}
Wir haben iostat leider nicht zum laufen gebracht.
Was wir gemacht haben: Auf west eingeloggt, ordner in tmp erstellt und da gerechnet. Wir haben das Programm in einer Konsole und iostat -d 1 100 in einer anderen Konsole ausgefuhrt. Leider kamen bei dieser Messung immer nur Nullwerte oder sehr sehr kleine Werte raus? Wir denken, dass das nicht so sein sollte, da wir ja auf die Platte geschrieben haben, waehrend dieser Messung.

\section*{Aufgabe 2}
Im "fsync" optimierten code versucht jeder Thread nach einer erfolgreichen Kalkulation (iteration) den durch
alle threads mit pwrite() gefuellten buffer auf das dateisystem zu persistieren.
Da alle threads ungefaehr zur gleichen Zeit mit der Berechnung fertig sind, wird fsync() von allen threads nahezu gleichzeitig aufgerufen. 
Die threads konkurrieren nun um den schreibzugriff auf das dateisystem (welches hardwareseitig keine parallelen schreiboperationen unterstützt, da es nur einen schreibkopf gibt). Aus diesem Grund verbringt das programm den grossteil seiner zeit in der fsync() operation, welche zudem noch mehrfach, redundant, ausgeführt wird. Dies ist deutlich ersichtlich in "fsync\_zoom.png" sowie "fsync.png", wo die gelben Bereiche die fsync() IO operation darstellen. Lediglich die kleinen, kaum sichtbaren violetten bereiche machen den Kalkulations- und Synchronisations-Anteil des Programms aus.
Ein programmdurchlauf mit 10 threads und 10 iterationen benötigt ca 7s zum Durchlaufen.


Vergleicht man dazu den optimierten code ("optimiert.png" und "optimiert\_zoom.png", so sieht man, dass die fsync() operation (in gelb) lediglich einmal pro Iterationsdurchlauf durchgeführt wird.
Waehrend der fsync() zeit des einen threads blockieren alle anderen threads und warten auf fertigstellung der fsync() operation, damit der durch pwrite() beschriebene buffer nicht inkonsistent ist.
In dieser zeit werden keine Rechenoperationen durchgefuehrt, allerdings werden auch keine redundanten, konkurrierenden fsync() aufrufe ausgefuehrt.
Der optimierte Programmdurchlauf ist mit 10 threads, 10 iterationen und ca. 0.25s gesamtlaufzeit deutlich schneller als der unoptimierte code.

Eine weitere optimierung waere, die wartezeit der anderen threads zu nutzen, um weitere iterationen durchzuführen. Dies würde allerdings ein ausschreiben nach jeder iteration nicht zulassen, so dass man lediglich alle x iterationen den zustand der matrix auf platte persistiert.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fsync.png}
\caption{fsync}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fsync_zoom.png}
\caption{fsync zoom}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{optimiert.png}
\caption{optimiert}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{optimiert_zoom.png}
\caption{optimiert zoom}
\end{figure}
\section*{Aufgabe 3}

Für jedes Bild in den Messungen, ist die Reihenfolge wie folgt von links oben nach rechts unten:
Berechnungszeit, Durchsatz, EA-Zeit und IOPS. Es wurde jeweils die Thread Anzahl gegen den Speedup aufgetragen, wobei jeweils Die Messung mit einem Thread als Basis dient. \\
Fuer den ungeaenderten Fall ohne Fsync steigt der Speedup mit zunehmender Threadzahl, was zu erwarten. Dagegen aendert sich bei der Schreibgeschwindigkeit, bis auf ein paar Outlier, nicht viel. Die Werte schwanken um den Faktor 1. \\
Der Fsync Fall ist da schon anders. Waehrend die Berechnungszeit keine eindeutige Richtung vorgibt, obwohl wir hier denken, dass die Messung der Zeit mit Fsync diese stark beeinflusst hat, nimmt zwar der Durchsatz langsam zu, allerdings sowohl die EA Zeit als auch die IOPS nehmen mit zunehmender Threadanzahl ab. Da hier Fsync nach jedem pwrite Aufruf gemacht wird, denken wir, dass die verringerte Leistung vor allem damit zusammenhaengt, dass die Threads immer mehr auf andere Threads warten muessen, eh diese auf die Platte schreiben koennen. \\
Fuer unsere optimierte Version gibt es kaum noch eine Threadabhaengigkeit. Fsync wird nur einmal pro Iteration aufgerufen und auch nur von einem Thread, so dass alle anderen auf diesen warten muessen. Dennoch wird dieser Aufruf den Grossteil der Zeit einnehmen, wodurch die Zeit Thread unabhaengig gleich bleibt. Auch wie in den Diagrammen sichtbar, bleibt der Speedup Faktor ungefaehr bei 1.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{checkpoint_measurement.png}
\caption{checkpoint messung}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fsync_measurement.png}
\caption{fsync messung}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{optimiert_measurement.png}
\caption{optimiert messung}
\end{figure}

\end{document}